% following line for presentation mode
\documentclass{beamer}
%% following line for hand-in
%\documentclass[handout]{beamer}

% language and encoding settings
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% AMS Math packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}

% Presentation Layout
\usetheme{Madrid}
\title{IDN - Intense Doge Navigation}
\author{CS3 - Dev Team Alpha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	TITLE slide
%	Copy for following presentations
%	remember to adjust the hand-in date
%
\begin{document}
\frame{
	\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		\begin{Large}
			\textbf{Projektmanagement WS15/16}\\
		\end{Large}
		\vspace{0.3cm}
		\textbf{Woche 2}\\
		\vspace{0.5cm}
		\begin{tabular}{cc}
			\begin{tabular}{c}
				Louis Kobras\\
				\textbf{Matr.Nr:} 6658699\\
				\textbf{Email:} 4kobras@inf.
			\end{tabular}
			&
			\begin{tabular}{c}
				Utz Pöhlmann\\
				\textbf{Matr.Nr:} 6663579\\
				\textbf{Email:} 4poehlma@inf.
			\end{tabular}
		\\ \\
			\begin{tabular}{c}
				Hauke Stieler\\
				\textbf{Matr.Nr:} 6664494\\
				\textbf{Email:} 4stieler@inf.
			\end{tabular}
			&
			\begin{tabular}{c}
				Philipp Quach\\
				\textbf{Matr.Nr:} 6706421\\
				\textbf{Email:} 4quach@inf.
			\end{tabular}
		\end{tabular}
		\\ \vspace{0.35cm}
		\begin{tabular}{c}
			Dennis Alexy\\
			\textbf{Matr.Nr:} 6686188\\
			\textbf{Email:} 4alexy@inf.
		\end{tabular}
		\\ \-\\ \-\\
		Abgabedatum: 29. Oktober 2015\\
	\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	BEGINNING of presentation content

\frame{
	\frametitle{Kundeninformationen}
	\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
		\textbf{Rahmen:}
		\begin{itemize}
			\item Kunde ist Flughafen Kaltenkirchen
			\item Vorstandsmitglied Herr K. hat Auftrag vergeben
			\item kennt CS3-Geschäftsführung vom Segeln
			\item Personalchef
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
	\textbf{Herr K. legt Wert auf:}
		\begin{itemize}
			\item Innovation und Modernität
			\item Image des Flughafens
			\item Einhaltung des Release \\(PR läuft bereits)
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\vspace{1cm}
	\pause
	\begin{center}
		\textbf{Finanzverwaltung des Flughafens steht Herrn K. und dem Projekt skeptisch gegenüber.}
	\end{center}


}
%%-------------------------------------------------------
\frame{
	\frametitle{Projektinformationen}
	\begin{center}
		\textbf{ZIEL: In Door Navigation}
	\end{center}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\textbf{Besucherfeatures:}
		\begin{itemize}
			\item Gepäckverfolgung
			\item Informationen zum ÖPNV
			\item Fluginformationen, Anfahrt, Lageplan
			\item moderne UI
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\textbf{Anbieterfeatures:}
		\begin{itemize}
			\item Integration für Ladenpächter
			\item Echtzeit-Updates
			\item Info-Kanal mit Eilmeldungen
			\item Getrennte UI für Besucher und Ladenbesitzer
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\vspace{0.5cm}
	\begin{center}
		\textbf{Prototyp vorhanden, allerdings nicht zur Zufriedenheit des Kunden\\\vspace{0.3cm}Knapper Zeitrahmen, da die Werbekampagne bereits angelaufen ist}
	\end{center}

}
%%-------------------------------------------------------
\frame{
	\frametitle{Was noch zu klären gilt (1/2) (Ressourcen)}
	\begin{center}
		\textbf{Grundsatz:}\\
		Wie groß, wie frequentiert ist der Flughafen?
	\end{center}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item ÖPNV-Anbindungsstatus
			\item Kooperation mit ÖPNV (Zugriff auf deren Verbindungsdaten)?
			\item K. dazu bringen, möglichst viel Budget herauszugeben
			\item zeitliche Einteilung/Deadline?
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Eigene Infrastruktur (Arbeitsplätze, Transport \dots)
			\item Organisation (Matrix/Linie)
			\item Bereits vor Ort vorhandene Infrastruktur
			\item Notfallplan für Ressourcenmangel?
		\end{itemize}
	\end{minipage}
}
%%-------------------------------------------------------
\frame{
	\frametitle{Was noch zu klären gilt (2/2) (Details)}
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Verschiedene Versionen für Besucher, Pächter, \dots ?
			\item Verschiedene Plattformen?
			\item Umsetzung der Hinweise des Managements?
			\begin{itemize}
				\item Dürfen nur am Flughafen kommen
				\item Müssen am Flughafen zuverlässig kommen
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\begin{minipage}[t]{.48\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Ladeneinbindung mit Online-Shops/App-Interface?
			\item Baukasten für eigene Schnittstellen für Läden?
			\item Segelschiff-Loading Screens?
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\pause
	\vspace{0.5cm}
	\begin{center}
		\textbf{Prototyp:}\\
		\textbf{Was war mangelhaft, was kann weiter verwendet werden, was ist ausbaufähig?}
	\end{center}

}
%%-------------------------------------------------------




\end{document}